\documentclass[master=cws, twoside]{kulemt} \setup{title={Programmeren en
  Bewijzen met Dependently Typed Talen}, author={Toon Nolten}, promotor={Dr.\
  Dominique Devriese \and Prof.\,dr.\,ir.\ Frank Piessens},
  assessor={Prof.\,dr.\ Marc Denecker \and Dr.\ Thomas Heyman},
assistant={Jesper Cockx}}
% De volgende \setup mag verwijderd worden als geen fiche gewenst is.
\setup{filingcard, translatedtitle={Programming and Proofs in Dependently Typed
  Languages}, udc=681.3, shortabstract={In this thesis we present two case
    studies, both in Agda, a fully dependently typed programming language, and
    in Haskell, a functional programming language with a Hindley-Milner style
    type system. After formulating a model of a problem in Agda, we mimic this
    model in Haskell, relying on Glasgow Haskell Compiler extensions to provide
    type system features we lack in standard Haskell. We try to illustrate how
    much, or little effort goes into static verification. And hint at reducing
    reliance on test suites by encoding simple properties in our types.}}

% TODO: toggle voor gedrukte versie?
\usepackage[pdfusetitle,colorlinks,linkcolor=black,citecolor=black,urlcolor=black,plainpages=false]{hyperref}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[outputdir=_build]{minted}
\usepackage{underscore}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{import}
\usepackage{textgreek}

% Missing unicode characters for Agda
\usepackage{MnSymbol}
\DeclareUnicodeCharacter{"2237}{$\squaredots$}
\DeclareUnicodeCharacter{"25C2}{$\blacktriangleleft$}
\DeclareUnicodeCharacter{"25B8}{$\blacktriangleright$}
\DeclareUnicodeCharacter{"1D9C}{$^{c}$}
\DeclareUnicodeCharacter{"225F}{$\stackrel{?}{=}$}
\DeclareUnicodeCharacter{"25A0}{$\blacksquare$}

% More readable minted commands
\newmintinline[iagda]{agda}{}
\newmintinline[ihask]{haskell}{}

\newmintedfile[inputagda]{agda}{}
\newmintedfile[inputhaskell]{haskell}{}

\begin{document}

\begin{preface} Ik heb dit thesisonderwerp gekozen omdat ik erg geïnteresseerd
  ben in programmeertalen. Van jongs af aan heb ik me altijd afgevraagd hoe
  dingen werken. Eén van de grootste raadsels was hoe een computer nu eigenlijk
  werkt. Ik heb redelijk snel geleerd dat een computer eigenlijk niets meer is
  dan een machine die een stroom van bits omzet in een andere stroom van bits.
  Niet dat ik daarmee volledig begreep hoe een computer werkt op het niveau van
  bits en bytes, maar ik kon me er toch iets bij voorstellen. Waar bij mij het
  interessantste probleem zat was de omzetting van een programma zoals wij het
  zouden schrijven naar zo een stroom van bits. Stilaan heb ik dan geleerd wat
  een compiler is en dat bracht eigenlijk alleen meer problemen met zich mee:
  ``Hoe kan de C compiler in C geschreven zijn?'' Dit maar om aan te geven dat
  ik het een fascinerend onderwerp vind. De interesse in dependent types is
  eigenlijk eerder toevallig gekomen. Ik had de beschrijving van het onderwerp
  al eens gelezen en daarbij moest ik meteen denken aan hoe het typesysteem van
  Java mij al had tegengewerkt in vorige opdrachten. Maar ik dacht tegelijk ook
  aan Haskell wat een veel aangenamer typesysteem heeft. En die dissonantie is
  eigenlijk de reden dat ik voor dit onderwerp gekozen heb. Waarom is het ene
  typesysteem eerder aangenaam om mee te werken en het andere niet? En
  belangrijker nog: ``Hoe ver kan een typesysteem gaan?''

  Ik wil ook nog een aantal mensen bedanken. In de eerste plaats mijn
  begeleider Jesper en mijn promotor Dominique, zij hebben mij tegelijk op het
  juiste pad gezet en mij veel zelfstandigheid gegeven in wat ik juist wou doen
  en hoe ik het wou doen. Ook heb ik veel gehad aan discussies in de \#agda en
  \#haskell IRC kanalen op het freenode netwerk waarbij ik vermijd namen te
  noemen omdat de kans groot is dat ik iemand vergeet. Verder wil ik mijn vader
  bedanken die altijd bereid was te luisteren naar een al te vaak ingewikkelde
  uitleg wanneer ik me een nieuw concept probeerde eigen te maken. Natuurlijk
  kan ik niet vergeten mijn moeder te bedanken voor het rusteloze aandringen om
  nu toch eindelijk is aan die thesis te beginnen werken. Tenslotte wil ik mijn
  grootvaders bedanken die me met hun uitgebreide kennis geïnspireerd hebben om
  altijd vragen te blijven stellen.
\end{preface}

\tableofcontents*

\begin{abstract}
  Dependent types vormen een krachtig middel om bepaalde eigenschappen te
  coderen in het typesysteem. Op deze manier moeten we niet telkens aan alle
  eigenschappen proberen denken. Wat de computer voor ons kan doen, moeten we
  zelf niet doen. In programmeertalen is er al lang een tendens om meer door de
  computer zelf te laten doen, bijvoorbeeld het geheugenbeheer met garbage
  collectors. Wat typesystemen betreft is dit jammer genoeg nog niet het geval.
  Er wordt wel onderzoek verricht maar dit komt zelden terecht in een van de
  talen die voor alledaagse taken worden gebruikt. Haskell is één van de
  uitzonderingen op deze regel. Het is een taal die zijn nut in de praktijk al
  bewezen heeft. En die tegelijkertijd nog het onderwerp is van onderzoek om
  betere technieken te vinden voor onder andere typesystemen en concurrency.
  Agda staat in vergelijking nog in de kinderschoenen maar dit maakt het ook
  mogelijk om op een sneller tempo te experimenteren.

  In deze thesis proberen we aan de hand van twee gevalstudies een beter zicht
  te krijgen op programmeren met dependent types. Waarvoor het nuttig kan zijn:
  meer concepten uitdrukken op een type safe manier en statisch eigenschappen
  verifiëren bijvoorbeeld. Wat er aan schort: geen inferentie van types,
  \emph{verbose}. En hoe een taal die eigenlijk geen dependent types heeft zich
  verhoudt tot een dependently typed taal.
\end{abstract}

\mainmatter

\include{inleiding}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Chapters

\include{ch-agda-haskell}
\include{ch-case-koopatroopas}
\include{ch-case-redblacktrees}

% Chapters
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\include{besluit}

\appendixpage*
\appendix
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Appendices
\chapter{KoopaTroopas in Agda}
  \label{app:case-koopa-agda}
  \inputagda[fontsize=\small, breaklines]{agda-casestt/koopa.agda}

\chapter{KoopaTroopas in Haskell}
  \label{app:case-koopa-haskell}
  \inputhaskell[fontsize=\small, breaklines]{haskell-casestt/koopa.hs}

\chapter{Red-Black Trees in Agda}
  Eerst volgt een redelijk letterlijke vertaling van de code van Okasaki naar
  Agda om te tonen dat dependent types absoluut niet verplicht zijn. Daarna de
  code van de tweede case in Agda.
  \section{Okasaki}
  \inputagda[fontsize=\small, breaklines]{agda-casestt/Okasaki.agda}
  \section{Red-Black Trees}
  \label{app:case-rbtree-agda}
  \inputagda[fontsize=\small, breaklines]{agda-casestt/RedBlackTree.agda}

\chapter{Red-Black Trees in Haskell}
  Eerst volgt de code van Okasaki dan de code voor de case en daarna nog een
  korte vertaling van de \iagda{if_the_else_} functie in Agda naar een functie
  op typeniveau in Haskell.
  \section{Okasaki}
  \inputhaskell[fontsize=\small, breaklines]{haskell-casestt/Okasaki.hs}
  \section{Red-Black Trees}
  \label{app:case-rbtree-haskell}
  \inputhaskell[fontsize=\small, breaklines]{haskell-casestt/RedBlackTree.hs}
  \section{Type Level If}
  \inputhaskell[fontsize=\small, breaklines]{haskell-casestt/if.hs}
% Appendices
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\backmatter

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% References
% Je kan de  standaard "abbrv" bibliografiestijl vervangen door een andere.
\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{referenties}
% References
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}
